<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Blockchain on Thanh HV's Blog</title><link>https://thanhhv.github.io/tags/blockchain/</link><description>Recent content in Blockchain on Thanh HV's Blog</description><generator>Hugo -- 0.146.7</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 18 May 2025 16:00:00 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://thanhhv.github.io/tags/blockchain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Tổng quan về Hợp đồng Thông minh trong DEX và AMM</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/dex/</link><pubDate>Sun, 18 May 2025 16:00:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/dex/</guid><description>&lt;h2 id="hợp-đồng-thông-minh-dex">Hợp đồng thông minh DEX&lt;/h2>
&lt;p>Trong một sàn giao dịch phi tập trung (DEX) như Uniswap, nhiều hợp đồng thông minh làm việc cùng nhau để cho phép hoán đổi token. Các hợp đồng chính thường bao gồm: &lt;strong>Factory&lt;/strong>, &lt;strong>Router&lt;/strong>, và &lt;strong>Pair&lt;/strong>. Vai trò của từng hợp đồng như sau:&lt;/p>
&lt;h3 id="-1-factory-contract">🔹 1. Factory Contract&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Là nơi đăng ký chính của các pool thanh khoản (cặp token).&lt;/li>
&lt;li>Tạo ra pool thanh khoản mới khi có thêm cặp giao dịch mới.&lt;/li>
&lt;li>Lưu trữ ánh xạ giữa các cặp token và địa chỉ của hợp đồng Pair tương ứng.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Các hàm chính:&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Xác thực người dùng bằng ví crypto</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/verify-user-wallet/</link><pubDate>Sun, 11 May 2025 20:40:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/verify-user-wallet/</guid><description>&lt;p>Hôm nay, trong một buổi đầu tuần sau chuyến đi du lịch giữa năm, tôi tranh thủ ôn lại kiến thức để chuẩn bị cho buổi phỏng vấn vị trí Backend Blockchain sắp tới. Nhân tiện, tôi viết lại bài này để ghi nhớ kỹ thuật xác thực người dùng không cần tài khoản và mật khẩu, mà sử dụng đăng nhập bằng ví Web3 (như Metamask, Coin98 Super Wallet, Trust Wallet,&amp;hellip;). Cùng bắt đầu nhé! Quá trình này gồm &lt;strong>3 bước đơn giản&lt;/strong>:&lt;/p></description></item><item><title>Re-org là gì? Backend Developer cần xử lý thế nào khi Blockchain "đổi ý"</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/reorg-in-blockchain/</link><pubDate>Sat, 10 May 2025 23:44:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/reorg-in-blockchain/</guid><description>&lt;h2 id="1-cơ-bản-về-cách-blockchain-thêm-block">1. Cơ bản về cách blockchain thêm block&lt;/h2>
&lt;p>Các blockchain như Ethereum, Bitcoin hoạt động như sau:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Mỗi node trong mạng sẽ giữ một bản sao của blockchain hiện tại.&lt;/li>
&lt;li>Khi một miner (hoặc validator) tìm được block mới hợp lệ, nó sẽ broadcast block đó cho mạng.&lt;/li>
&lt;li>Các node nhận block mới sẽ xác minh, nếu hợp lệ thì thêm vào chain của mình.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Vấn đề xảy ra khi nhiều miner có thể tìm được block mới gần như cùng một lúc.&lt;br>
Giả sử mạng lưới đang dừng ở block thứ &lt;code>99&lt;/code>. Miner A tìm ra block &lt;code>100A&lt;/code> và broadcast nó. Ở một nơi khác, Miner B cũng tìm ra một block &lt;code>100B&lt;/code> và broadcast. Do độ trễ mạng, các node khác nhau có thể nhận và thêm vào chuỗi khác nhau: 100A hoặc 100B.&lt;/p></description></item></channel></rss>