<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Posts on Thanh HV's Blog</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on Thanh HV's Blog</description><generator>Hugo -- 0.146.7</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 23 Jun 2025 13:00:00 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://thanhhv.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Google Cloud Compute Offering</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/google-cloud-compute-offering/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 13:00:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/google-cloud-compute-offering/</guid><description>&lt;h2 id="todo2">TODO2&lt;/h2></description></item><item><title>Bloom filter là gì và trường hợp sử dụng</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/bloom-filter/</link><pubDate>Sat, 24 May 2025 20:00:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/bloom-filter/</guid><description>&lt;p>Chào mọi người, hôm nay trong lúc mình ôn tập kiến thức thì nhớ đến Bloom Filter, thế là mình lại phải viết thêm một bài nói về cái này nữa rồi =))&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Bloom Filter&lt;/strong> là một cấu trúc dữ liệu xác suất được thiết kế để kiểm tra nhanh chóng xem một phần tử có thuộc tập hợp hay không.&lt;/p>
&lt;p>Công dụng của nó là kiểm tra nhanh xem &lt;em>&amp;ldquo;Cái này có chưa nhỉ?&amp;rdquo;&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Tổng quan về Hợp đồng Thông minh trong DEX và AMM</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/dex/</link><pubDate>Sun, 18 May 2025 16:00:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/dex/</guid><description>&lt;h2 id="hợp-đồng-thông-minh-dex">Hợp đồng thông minh DEX&lt;/h2>
&lt;p>Trong một sàn giao dịch phi tập trung (DEX) như Uniswap, nhiều hợp đồng thông minh làm việc cùng nhau để cho phép hoán đổi token. Các hợp đồng chính thường bao gồm: &lt;strong>Factory&lt;/strong>, &lt;strong>Router&lt;/strong>, và &lt;strong>Pair&lt;/strong>. Vai trò của từng hợp đồng như sau:&lt;/p>
&lt;h3 id="-1-factory-contract">🔹 1. Factory Contract&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Là nơi đăng ký chính của các pool thanh khoản (cặp token).&lt;/li>
&lt;li>Tạo ra pool thanh khoản mới khi có thêm cặp giao dịch mới.&lt;/li>
&lt;li>Lưu trữ ánh xạ giữa các cặp token và địa chỉ của hợp đồng Pair tương ứng.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Các hàm chính:&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>So sánh Node.js và Golang trong Backend</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/nodejs-vs-go/</link><pubDate>Sat, 17 May 2025 19:00:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/nodejs-vs-go/</guid><description>&lt;p>Xin chào mọi người,&lt;/p>
&lt;p>Trong quá trình làm việc ở vị trí Backend Engineer, mình đã trải qua nhiều ngôn ngữ lập trình, trong đó có &lt;strong>Node.js&lt;/strong> và &lt;strong>Golang&lt;/strong>. Vậy trường hợp nào nên dùng Node.js, trường hợp nào nên dùng Golang? Bài viết này chia sẻ kinh nghiệm thực chiến cá nhân và quan sát thực tế từ đồng nghiệp xung quanh. Let&amp;rsquo;s start!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img alt="Nodejs-vs-Golang" loading="lazy" src="https://thanhhv.github.io/posts/nodejs-vs-go/nodejs-go.png">&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="1-hiệu-năng-và-đa-luồng">1. Hiệu năng và Đa luồng&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Golang&lt;/strong> có hiệu năng tốt hơn nhờ là compiled language và mô hình &lt;strong>goroutine&lt;/strong> rất nhẹ (lightweight thread do Go runtime quản lý), dễ dàng xử lý hàng nghìn concurrent connections mà tốn rất ít tài nguyên.&lt;/p></description></item><item><title>Xác thực người dùng bằng ví crypto</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/verify-user-wallet/</link><pubDate>Sun, 11 May 2025 20:40:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/verify-user-wallet/</guid><description>&lt;p>Hôm nay, trong một buổi đầu tuần sau chuyến đi du lịch giữa năm, tôi tranh thủ ôn lại kiến thức để chuẩn bị cho buổi phỏng vấn vị trí Backend Blockchain sắp tới. Nhân tiện, tôi viết lại bài này để ghi nhớ kỹ thuật xác thực người dùng không cần tài khoản và mật khẩu, mà sử dụng đăng nhập bằng ví Web3 (như Metamask, Coin98 Super Wallet, Trust Wallet,&amp;hellip;). Cùng bắt đầu nhé! Quá trình này gồm &lt;strong>3 bước đơn giản&lt;/strong>:&lt;/p></description></item><item><title>Re-org là gì? Backend Developer cần xử lý thế nào khi Blockchain "đổi ý"</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/reorg-in-blockchain/</link><pubDate>Sat, 10 May 2025 23:44:00 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/reorg-in-blockchain/</guid><description>&lt;h2 id="1-cơ-bản-về-cách-blockchain-thêm-block">1. Cơ bản về cách blockchain thêm block&lt;/h2>
&lt;p>Các blockchain như Ethereum, Bitcoin hoạt động như sau:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Mỗi node trong mạng sẽ giữ một bản sao của blockchain hiện tại.&lt;/li>
&lt;li>Khi một miner (hoặc validator) tìm được block mới hợp lệ, nó sẽ broadcast block đó cho mạng.&lt;/li>
&lt;li>Các node nhận block mới sẽ xác minh, nếu hợp lệ thì thêm vào chain của mình.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Vấn đề xảy ra khi nhiều miner có thể tìm được block mới gần như cùng một lúc.&lt;br>
Giả sử mạng lưới đang dừng ở block thứ &lt;code>99&lt;/code>. Miner A tìm ra block &lt;code>100A&lt;/code> và broadcast nó. Ở một nơi khác, Miner B cũng tìm ra một block &lt;code>100B&lt;/code> và broadcast. Do độ trễ mạng, các node khác nhau có thể nhận và thêm vào chuỗi khác nhau: 100A hoặc 100B.&lt;/p></description></item><item><title>SQL vs NoSQL</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/mongodb-vs-postgresql/</link><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 20:44:51 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/mongodb-vs-postgresql/</guid><description>&lt;p>Xin chào các bạn,&lt;/p>
&lt;p>Trong bài viết này, tôi sẽ chia sẻ một số kinh nghiệm cá nhân khi phải lựa chọn giữa hai loại cơ sở dữ liệu phổ biến là &lt;strong>SQL&lt;/strong> và &lt;strong>NoSQL&lt;/strong>, cụ thể là &lt;strong>PostgreSQL&lt;/strong> và &lt;strong>MongoDB&lt;/strong>. Bài viết không đi sâu vào lý thuyết SQL hay NoSQL là gì, mà sẽ tập trung vào góc nhìn thực tế khi phải đưa ra lựa chọn trong một dự án cụ thể.&lt;/p></description></item><item><title>Welcome</title><link>https://thanhhv.github.io/posts/welcome/</link><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 20:23:52 +0700</pubDate><guid>https://thanhhv.github.io/posts/welcome/</guid><description>&lt;p>🚀 This is the beginning of my Hugo + PaperMod powered blog hosted at &lt;strong>thanhhv.github.io&lt;/strong>. Stay tuned for more!&lt;/p></description></item></channel></rss>